\documentclass{beamer}
\usetheme{default}


\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}


\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    commentstyle=\color{pgreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}
\newcommand{\clicommand}[2]{\texttt{\$ #1}\\\texttt{  #2}}

\newenvironment{definicion}
{\begin{tcolorbox}[colback=green!10!white,colframe=green!40!black,title=Definición]}
    {\end{tcolorbox}}
\newenvironment{consola}
{\begin{tcolorbox}[colback=black!70!white,colframe=gray!10!black,coltext=white,title=Consola]}
    {\end{tcolorbox}}
\newenvironment{ejercicio}
{\begin{tcolorbox}[colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Ejercicio]}
    {\end{tcolorbox}}


\title{Genéricos}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}
\begin{frame}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Definición}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Definición}
    \begin{definicion}
        Es una característica que permite a un tipo o un método operar en distintos tipos. Agrega a la vez seguridad en tiempo de compilación y elimina las complicaciones de hacer \textit{cast} entre tipos.
    \end{definicion}
\end{frame}

\section{¿Por qué usar Genéricos?}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{¿Por qué usar genéricos?}
    Genéricos permiten a los \textbf{tipos} (clases e interfaces) ser parámetros cuando se definen clases, interfaces y métodos. \\
    \vspace{2em}
    Nos permiten reusar código con diferentes tipos. \\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{¿Por qué usar genéricos?}
    Un código que emplea genéricos tiene beneficios:
    \begin{itemize}
        \item Comprobaciones de tipo más fuertes en tiempo de compilación.
        \item Eliminación de \textit{casts}
            \begin{lstlisting}[gobble=16]
                List list = new ArrayList();
                list.add("Hola mundo");
                String valor = (String) list.get(0);
            \end{lstlisting}
        \item Habilita que se escriban algoritmos sin importar el tipo de los datos, es decir, genéricos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Tipos Genéricos}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos Genéricos}
    \begin{definicion}
        Un tipo genérico es una clase o interfaz que está parametrizada sobre tipos.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos Genéricos}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Caja {
            private Object objeto;

            public void set(Objeto valor){ objeto = valor; }
            public Object get() { return objeto; }
        }
    \end{lstlisting}
    La clase puede recibir y retornar un Object, lo que puede ser cualquier cosa. No hay forma de saber en tiempo de compilación si hay operaciones ilegales entre tipos.\\
    \vspace{2em}
    \begin{center}
        No se sabe qué se sacará de una instancia de \texttt{Caja}.
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos Genéricos}
    Una clase (o interfaz) \textbf{genérica} se especifica de la siguiente forma:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class MiClase <T1, T2, T3, ..., Tn> { /*...*/ }
    \end{lstlisting}
    La sección de parámetros de tipo, delimitada por los corchetes angulares, se escribe después del nombre de la clase.\\
    \vspace{1em}
    En esta sección se especifican los \textbf{parámetros de tipo} (T1, T2, ..., y Tn), los identificadores escritos aquí se les llama variables de tipo.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos Genéricos}
    Al reescribir nuestra clase \texttt{Caja}, introducimos la variable de tipo \textbf{T}, que se puede usar en la clase:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Caja<T> {
            private T t;

            public void set(T t) { this.t = t; }
            public T get(){ return this.t; }
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    ¡\texttt{T} puede ser el tipo que sea! El compilador sabrá que tipo de dato \textit{"metemos"} a la instancia de clase \texttt{Caja}, y sabe que debemos \textit{"sacar"}.
\end{frame}
\section{Convenciones de nombrado}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Convenciones de nombrado}
    Por convención los parámetros de tipo son \textbf{una sola mayúscula}.\\
    \vspace{2em}
    Ayuda a diferenciar tipos de variables de tipo.
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            E & Elemento (ej. Java Collections) \\
            \hline
            K & Key (Llave) \\
            \hline
            N & Número \\
            \hline
            T & Tipo \\
            \hline
            V & Valor \\
            \hline
            S,U,V & 2º, 3º, 4º Tipo \\
            \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\section{Usando Genéricos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Usando Genéricos}
    Para referenciar una variable de una clase de tipo genérico se debe realizar una \textit{invocación de tipo genérico}, es decir reemplazar T por un tipo.
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<Integer> miCaja;
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Se puede pensar como un análogo a u método regular al que se le pasa un argumento, solo que en este caso \texttt{Integer} es un \textit{\textbf{argumento de tipo}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Usando Genéricos}
    Como ya sabemos, la declaración no crea una instancia. Por eso se debe especificar:
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<Integer> miCaja = new Caja<Integer>();
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Usando Genéricos}
    A partir de Java 7, se puede ignorar el argumento de tipo al invocar el constructor, siempre y cuando el compilador pueda inferir el tipo del contexto.\\
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<Integer> miCaja = new Caja<>();
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Al par de corchetes angulares vacíos se le llama de manera informal \textit{el diamante}.

\end{frame}
\section{Múltiples parámetros de tipo}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Múltiples parámetros de tipo}
    Una clase genérica puede tener múltiples parámetros de tipo.
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public interface Pair<K,V> {
            public K getKey();
            public V getValue();
        }
    \end{lstlisting}
    Y la implementación de la interfaz:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class OrderedPair<K, V> implements Pair<K, V>{
            private K key;
            private V value;
            /*...*/
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\section{Tipos Parametrizados}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos Parametrizados}
    Java permite incluir parámetros de tipo que a su vez son parámetros de tipo:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Pair<String, Caja<Integer>> p = new OrderedPair<>("doce", new Caja(12));
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\section{Tipos en bruto}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos en bruto}
    \begin{definicion}
            Un \textit{tipo en bruto} (\textit{raw type}) es el nombre de una clase genérica sin ningún argumento de tipo.
    \end{definicion}
    \vspace{2em}
    El siguiente código crea un tipo en bruto de \texttt{Caja}:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja miCaja = new Caja();
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos en bruto}
    Existen por compatibilidad hacia atrás.\\
    \vspace{2em}
    Antes de Java 5, no existían genéricos.\\
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos en bruto}
    Se puede asignar de tipo parametrizado a un tipo en bruto, pero no al revés.
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<String> miCaja = new Caja<>();
        Caja cajaBruta = miCaja;            //OK
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja miCajaBruta = new Caja();
        Caja<String> miCaja = miCajaBruta; //WARNING
    \end{lstlisting}
    También se obtiene una advertencia (\textit{warning}) si tratamos de llamar métodos en un tipo en bruto:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<String> miCaja = new Caja<>();
        Caja cajaBruta = miCaja;
        cajaBruta.set(8);                 //WARNING
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Tipos en bruto}
    Con esto, hay que tener cuidado al manejar tipos en bruto ya que no tendremos el apoyo del compilador para comprobar los tipos.\\
\end{frame}
\section{Errores de Tipos no comprobados}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Errores de Tipos no comprobados}
    Cuando se utiliza código con tipos en bruto, es frecuente encontrar advertencias como:\\
    \vspace{2em}
    \textcolor{orange}{\texttt{WARNING: Unchecked conversion}} \\
    \vspace{1em}
    \textcolor{orange}{\texttt{Note: Example.java uses unchecked or unsafe operations}}\\
    \textcolor{orange}{\texttt{Note: Recompile with -Xlint:unchecked for details.}} \\
    \vspace{2em}
    El término no comprobados (\textit{unchecked}) se refiere a que el compilador no tiene la información suficiente para hacer todas las comprobaciones de tipos necesarias para garantizar la seguridad de tipos.
\end{frame}
\section{Métodos Genéricos}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Métodos Genéricos}
    \begin{definicion}
        Los métodos genéricos son métodos que introducen sus propios parámetros de tipo.
    \end{definicion}
    \vspace{2em}
    Es similar a declarar un tipo genérico, pero el alcance (\textit{scope}) está limitado al método donde es declarado.   \\
    Pueden ser tanto \javakw{static}  como no \javakw{static}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Métodos Genéricos}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Util {
            public static <K, V> boolean compare(Pair<K,V> p1, Pair<K,V> p2){
                return p1.getKey().equals(p2.getKey()) &&
                       p1.getValue().equals(p2.getValue());
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{1em}
    Y para invocarlo
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Pair<String, Integer> p1 = new Pair<>("uno", 1);
        Pair<String, Integer> p2 = new Pair<>("dos", 2);

        boolean iguales = Util.<String, Integer>compare(p1, p2);
        boolean eq = Util.compare(p1, p2); //Igual que la línea anterior
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Métodos Genéricos}
    En el código anterior, se presentó dos formas de invocar a un método genérico.\\
    \vspace{2em}
    Al omitir los parámetros de tipo, estos se \textbf{infieren}, asegurándonos una comparación entre tipos segura.
\end{frame}
\section{Acotaciones}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    Algunas veces se necesita agregar restricciones a los tipos genéricos.\\
    \vspace{2em}
    Ejemplo: Un tipo genérico que sólo reciba números, es decir, sublcases de \texttt{Number}.\\
    \vspace{2em}
    Para eso existen los parámetros genéricos acotados (\textit{bounded type parameters}).
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Caja<T>{
            /*...*/
            //Number será la "cota superior" (upper bound) en tipo
            public <U extends Number> void inspect(U u){
                System.out.println("T: " + t.getClass().getName());
                System.out.println("U: " + u.getClass().getName());
            }

            public static void main(String[] args){
                Caja<Integer> miCaja = new Caja<>();
                miCaja.set(new Integer(10));
                miCaja.inspect("prueba");  //ERROR!
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    ¿Por qué falla el código anterior? \\
    \vspace{3em}
    \begin{enumerate}
        \item Cuando se hace la llamada a inspect, se infiere el tipo \texttt{String}.
        \item En la especificación del método genérico, \texttt{U} será String.
        \item No se cumple la cota que se había establecido, ya que \texttt{String} \textbf{no hereda} de \texttt{Number}
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    Al establecer acotaciones, podemos invocar métodos definidos en las cotas:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class NaturalNumber<N extends Integer>{
            private T n;

            public NaturalNumber(T n){ this.n = n; }

            public boolean isEven(){
                return n.intValue() % 2 == 0;
            }
            //...
        }
    \end{lstlisting}
    Se puede inferir que \textbf{todos} los tipos permitidos tendrán el método \texttt{intValue} ya que la cota establece herencia de \texttt{Integer}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    ¿Es posible definir múltiples cotas? \\
    Si
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        class A { /*...*/ }
        interface B { /*...*/ }
        interface C { /*...*/ }

        class D <T extends A & B & C> {
            /*...*/
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    En el caso de una cota múltiple, el tipo debe de heredar e implementar \textbf{todas} las interfaces y clase especificadas en la cota. \\
    \vspace{4em}
    La clase (si existe) debe ser la primera, seguida de las interfaces que implemente.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    Ejemplo:
    \begin{lstlisting}[gobble=8, numbers=left]
        public static <T> int countGreaterThan(T[] arr, T elem){
            int count = 0;
            for(T e : arr){
                if(e > elem)
                    count++;
            }
            return count;
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    El código falla en la línea 4, ya que el operador \texttt{>} solo está definido para primitivos.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Acotaciones}
    Se puede arreglar al introducir acotaciones, en específico con la interfaz \texttt{Comparable<T>}
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static <T extends Comparable<T>> int countGreaterThan(T[] arr, T elem){
            int count=0;
            for(T e : arr){
                if( elem.compareTo(e) < 0 )
                    count++;
            }
            return count;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\section{Herencia y subtipos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Como ya sabemos, podemos asignar una instancia a una variable de un tipo superior en la jerarquía de herencia o de implementación de interfaz:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void probarObjeto(Object a){}
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Object myObj = new Object();
        Integer myInt = Integer.valueOf(10);
        myObj = myInt;          //OK
        probarObjeto(myObj);
        probarObjeto(myInt);
    \end{lstlisting}
    La relación que lo hace legal se conoce como relación \textit{"es un"}\\
    \begin{center}
        \texttt{Integer} \textit{es un} \texttt{Object}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Considere el siguiente código:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Caja<Number> A = new Caja<>();
        Caja<Integer> B = new Caja<>(123);
        Caja<Double> C = new Caja<>(4.65);
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void testCaja(Caja<Number> c) { /*...*/ }
    \end{lstlisting}
    \begin{enumerate}
        \item ¿Qué tipo acepta el método testCaja?
        \item ¿Se puede pasar B y C?
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Al principio, pareciera que \texttt{B} y \texttt{C} son legales para pasar, al ser ambos subclases
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.55]{img/gensub1.pdf}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Al principio, pareciera que \texttt{B} y \texttt{C} son legales para pasar, al ser ambos subclases
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.55]{img/gensub2.pdf}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    \begin{definicion}
        Dados dos tipos concretos \texttt{A} y \texttt{B}, \texttt{MiClase<A>} no guarda relación alguna con \texttt{MiClase<B>}, incluso si \texttt{A y B} tuvieran alguna relación entre sí. \\

        La superclase común entre \texttt{MiClase<A>} y \texttt{MiClase<B>} es \texttt{Object}.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.75]{img/genhierarchy.pdf}
    \end{center}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Es posible heredar o implementar tipos genéricos.\\
    \vspace{2em}
    La relación entre los parámetros de tipo de una clase o interfaz y los parámetros de tipo de otra está determinada por cláusulas \javakw{extends} e \javakw{implements}.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\textwidth}
            Tomando el ejemplo de Collection.
            \begin{itemize}
                \item \texttt{ArrayList<E>} implementa \texttt{List<E>}
                \item \texttt{List<E>} hereda de \texttt{Collection<E>}
            \end{itemize}
            \vspace{1em}
            Mientras no se varíe el argumento de tipo, la relación de subtipo se preserva.
        \end{column}
        \begin{column}{0.3\textwidth}
           \includegraphics[scale=0.75]{img/gensubtipos.pdf}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    ¿Qué pasa con los tipos genéricos con más de un parámetro?\\
    \vspace{2em}
    Supóngase el código:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        interface PayloadList<E, P> extends List<E>{
            void setPayload(int index, P val);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    Los siguientes ejemplos son todos subtipos de \texttt{List<String>}
    \begin{itemize}
        \item \texttt{PayloadList<String, String>}
        \item \texttt{PayloadList<String, Integer>}
        \item \texttt{PayloadList<String, Empleado>}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Herencia y subtipos}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.75]{img/gensubtipos2.pdf}
    \end{center}
\end{frame}
\section{Inferencia de tipos}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    \begin{definicion}
        La inferencia de tipos es la capacidad del compilador de comparar las llamadas a métodos con su respectiva declaración, y determinar el (los) argumento(s) de tipo.
    \end{definicion}
    \vspace{2em}
    El algoritmo de inferencia, determina los argumentos de tipo, y si es posible, el tipo que se asigna como resultado.\\
    \vspace{1em}
    El tipo inferido siempre trata de ser lo más específico posible.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        static <T> T pick(T a1, T a2){ return a2; }
        Serializable s = pick("d", new ArrayList<String>());
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    En este caso, el compilador determina que el segundo parámetro pasado a \texttt{pick} es del tipo \texttt{Serializable}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    La inferencia de tipos se ha visto previamente:
    \begin{itemize}
        \item Cuando se llama a un método genérico de la misma forma que un método no-genérico.
        \item Al instanciar tipos genéricos sin especificar el argumento de tipo. (new Objeto<>())
        \item Al usar un constructor con parámetros de tipo
            \begin{lstlisting}[gobble=16]
                class MiClase<X> {
                    <T> MiClase(T t){
                        /*...*/
                    }
                }
            \end{lstlisting}
            \begin{lstlisting}[gobble=16]
                new MiClase<Integer>("");
            \end{lstlisting}
            Se infiere String para el parámetro de tipo T, e Integer para X.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    Es importante notar que el algoritmo de inferencia sólo utiliza \textbf{argumentos de invocación}, \textbf{tipos objetivo}, y posiblemente de manera obvia, \textbf{el tipo esperado de retorno}. No se consideran resultados o usos posteriores para inferir.
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    \begin{definicion}
        El \textbf{tipo objetivo} (\textit{target type}) de una expresión es el tipo de dato que el compilador Java espera dependiendo únicamente de dónde aparece dicha expresión.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Inferencia de tipos}
    Considerese el método \texttt{Collections.emptyList()}:
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        static <T> List<T> emptyList();
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        List<String> listaUno = Collections.emptyList();
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    Este enunciado está esperando una \texttt{List<String>}; esto es el \textbf{tipo objetivo}.
\end{frame}

\section{Comodines (Wildcards)}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    \begin{definicion}
        En código genérico, el símbolo de interrogación \textbf{?}, llamado comodín (\textit{wildcard}), representa un tipo desconocido. \\
        Puede ser usado en distintas situaciones: como el tipo de un parámetro, campo o variable local; algunas veces como tipo de retorno.\\
        El comodín nunca es usado como argumento de tipo para una invocación o instanciación genérica.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Supongamos que se necesita una función para imprimir los elementos de una colección:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void printCollection(Collection<Object> col){
            for(Object o : col){
                System.out.println(o);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    En la primera versión, ¡\texttt{Collection<Object>} \textbf{no} es supertipo de todas las Colecciones!\\
    \vspace{3em}
    ¿Cuál es entonces el supertipo de \textbf{todas} las colecciones?\\
    \begin{center}
        \texttt{Collection<?>}
    \end{center}
    Se llama Colección de desconocido, esto es, una colección cuyo argumento de tipo es cualquier cosa.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Reescribimos la función de la siguiente manera:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void printCollection(Collection<?> col){
            for(Object e : col){
                System.out.println(e);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Considérese la siguiente jerarquía de clases:
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.55]{img/wildcards.pdf}
    \end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public abstract class Figura {
            public abstract void draw(Canvas c);
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Circulo extends Figura {
            private int x,y, radius;
            public void draw(Canvas c){
                /*...*/
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Rectangulo extends Figura {
            private int x, y, height, width;
            public void draw(Canvas c){
                /*...*/
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Las clases pueden ser dibujadas en un objeto \texttt{Canvas}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Canvas {
            public void draw(Figura f){
                f.draw(this);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    Un dibujo puede contener cualquier número de figuras, tal vez sería conveniente un método que dibuje todas:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void drawAll(List<Figura> figuras){
            for(Figura f : figuras){
                figura.draw(this);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Para llamar a \texttt{drawAll()} se necesita una \texttt{List<Figura>}.\\
    El problema es que \texttt{List<Circulo>} \textbf{\textit{no es una}} \texttt{List<Figura>}\\
    \pause
    \vspace{2em}
    Solución: Usar \textbf{\textit{wildcards}}:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void drawAll(List<? extends Figura> figs){
            /*...*/
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Cuando se usan genéricos con comodines, es imposible escribir en ellos
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public void addRectangle(List<? extends Figura> figs){
            figs.add(0, new Rectangulo()); //ERROR!
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Para llamar a \texttt{drawAll()} se necesita una \texttt{List<Figura>}.\\
    El problema es que \texttt{List<Circulo>} \textbf{\textit{no es una}} \texttt{List<Figura>}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Otro ejemplo con una función para imprimir la suma de los elementos en una lista:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static double sumLst(List<? extends Number> lst){
            double d = 0.0;
            for(Number n : lst){
                d += n.doubleValue();
            }
            return d;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Hasta ahora se ha usado solamente cotas superiores (\textit{upper bound}) para restringir tipos a un conjunto específico.\\
    \vspace{2em}
    De manera similar existen las \textbf{cotas inferiores} (\textit{lower bounds}) para restringir el comodín a un tipo o supertipo.
    \vspace{1em}
    \begin{lstlisting}
                       <? super A>
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    \begin{definicion}
        Se puede especificar una cota superior o inferior para un comodín, pero \textbf{no ambas}.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Se necesita una función para agregar objetos \texttt{Integer} a una lista, para maximizar flexibilidad, se decide que debe aceptar cualquier cosa que pueda almacenar valores \texttt{Integer}, esto es \texttt{List<Integer>}, \texttt{List<Number>} y \texttt{List<Object>}.
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static void addNumbers(List<? super Integer> nums){
            for(int i=0; i<100; i++)
                nums.add(i);
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    En algunos casos el compilador infiere el tipo de los comodines. Esto se conoce como \textit{\textbf{captura de comodín}} (\textit{wildcard capture}).
    \begin{lstlisting}[gobble=8, numbers=left]
        public class WildcardError {
            public void foo(List<?> i){
                i.set(0, i.get(0));
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{enumerate}
        \item El compilador procesa i e infiere \texttt{Object} como comodín.
        \item Cuando el método \texttt{foo} llama a \texttt{set(int, E)}, el compilador no puede garantizar el tipo del objeto que se está insertando en la lista.
        \item Se produce un \texttt{WildcardError}.
    \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    \begin{consola}
        \clicommand{javac WildcardError.java}
        {WildcardError.java:5: error: incompatible types: Object cannot be converted to CAP\#1\\
            i.set(0, i.get(0));\\
            where CAP\#1 is a fresh type-variable:\\
            CAP\#1 extends Object from capture of ?\\
            Note: Some messages have been simplified; recompile with -Xdiags:verbose to get full output\\
            1 error }
    \end{consola}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class WildcardFixed {
            public void foo(List<?> i){
                fooHelper(i);
            }
            public <T> void fooHelper(List<T> lst){
                lst.set(0, lst.get(0));
            }
        }
    \end{lstlisting}
    Gracias al método \texttt{fooHelper}, el compilador determina que \texttt{T} es \texttt{CAP\#1}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    Un ejemplo más complejo:
    \begin{lstlisting}[gobble=8, numbers=left]
        public class WildcardErrorBad {
            void swapFirst(List<? extends Number> l1, List<? extends Number> l2){
                Number temp = l1.get(0);
                l1.set(0, l2.get(0));
                l2.set(0, temp);
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \blacktriangleright En la línea 4, se esperaba un \texttt{CAP\#1 extends Number}, pero se proporcionó \texttt{CAP\#2 extends Number}\\
    \blacktriangleright En la línea 5, se esperaba un \texttt{CAP\#2 extends Number} pero se proporcionó un \texttt{Number}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Comodines (Wildcards)}
    En este caso, es un error que no se puede corregir.\\
    \vspace{3em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        List<Integer> li = new ArrayList<>(Arrays.asList(1,2));
        List<Double> ld = new ArrayList<>(Arrays.asList(1.0,2.0));
        this.swapFirst(li, ld);
    \end{lstlisting}
    \vspace{1em}
    Éste código satisface las restricciones, sin embargo es incorrecto, ya que no podemos insertar Integer en List<Double> y viceversa.
\end{frame}

\section{Guía para uso de comodines}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Guía para uso de comodines (Wildcards)}
    Separamos los parámetros de acuerdo a su función:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Entrada} Aquellas variables que proporcionan datos.
        \item \textbf{Salida} Las variables que aceptan datos.
    \end{itemize}
    \vspace{1em}
    En una función \texttt{copy(src, dst)}, src es un parámetro de entrada, y dst de salida.\\
    \vspace{2em}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Guía para uso de comodines (Wildcards)}
    \begin{itemize}
        \item Una variable de entrada, se define con una cota superior (\texttt{<? extends T>})
        \item Una variable de salida, se define con una cota inferior (\texttt{<? super T>})
        \item Si la variable de entrada será accesada usando métodos definidos en Object, usa un comodín ilimitado (\texttt{<?>})
        \item Si el método usará un parámetro tanto de entrada como de salida, no uses un comodín.
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Borrado de tipos}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    \begin{definicion}
        El borrado de tipos (\textit{type erasure}) puede ser explicado como el proceso de forzar restricciones de tipos solamente en tiempo de compilación y descartar la información de tipo de elemento en tiempo de ejecución.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static <E> boolean containsElement(E[] elements, E elem){
            for(E e : elements)
                if(e.equals(elem))
                    return true;
            return false;
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static boolean containsElement(Object[] elements, Object elem){
            for(Object e : elements)
                if(e.equals(elem))
                    return true;
            return false;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    En el primer código, se infieren los tipos que satisfacen las restricciones, resultando que \texttt{E} es tipo \texttt{Object}, satisfaciendo así la \textbf{seguridad de tipos}.\\
    \vspace{2em}
    En detalle, el borrado de tipos hace:
    \begin{itemize}
        \item Reemplaza todos los parámetros en tipos genéricos con sus cotas o \texttt{Object}. El bytecode producido, por lo tanto, contiene solamente clases ordinarias, interfaces y métodos.
        \item Inserta \textit{casts} para asegurar la seguridad de tipos.
        \item Genera métodos puente para preservar polimorfismo en tipos genéricos.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    \begin{definicion}
        El borrado de tipos asegura que no se crearán nuevas clases para tipos parametrizados; consecuentemente, los tipos genéricos no generan una carga adicional en tiempo de compilación.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Durante el proceso de borrado, el compilador borra todos los tipos y los reemplaza con su primera cota, o \texttt{Object}.
    \vspace{2em}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.45\textwidth}
            \begin{lstlisting}[gobble=16,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
                public class Node<T> {
                    private T data;
                    private Node<T> next;

                    public Node(T data, Node<T> next){
                        this.data = data;
                        this.next = next;
                    }
                }
            \end{lstlisting}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{lstlisting}[gobble=16,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
                public class Node {
                    private Object data;
                    private Node next;

                    public Node(Object data, Node next){
                        this.data = data;
                        this.next = next;
                    }
                }
            \end{lstlisting}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Otro ejemplo usando cotas:
    \vspace{2em}
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{lstlisting}[gobble=16, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
                public class Node<T extends Comparable<T>> {
                    private T data;
                    private Node<T> next;

                    public Node(T data, Node<T> next){
                        this.data = data;
                        this.next = next;
                    }
                }
            \end{lstlisting}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{lstlisting}[gobble=16, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
                public class Node {

                    private Comparable data;
                    private Node next;

                    public Node(Comparable data, Node next){
                        this.data = data;
                        this.next = next;
                    }
                }
            \end{lstlisting}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    El compilador de Java también aplica el \textbf{borrado de tipos a métodos genéricos}.
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static <T> int count(T[] anArray, T elem){
            int cnt = 0;
            for(T e : anArray){
                if(e.equals(elem))
                    cnt++;
            }
            return cnt;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Debido a que en el código anterior T no tiene ninguna cota, el compilador reemplaza T con \texttt{Object}:
    \vspace{2em}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static int count(Object[] anArray, Object elem){
            int cnt = 0;
            for(Object e : anArray){
                if(e.equals(elem))
                cnt++;
            }
            return cnt;
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    El borrado de tipos puede llegar a tener efectos no previstos, esto porque el compilador puede crear \textit{métodos sintéticos}, llamados \textbf{métodos puente} como parte del proceso de borrado de tipos.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
        \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Node<T>{
            public T data;

            public Node(T data){
                this.data = data;
            }
            public void setData(T data){
                System.out.println("Node.setData");
                this.data = data;
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class MyNode extends Node<Integer>{
            public MyNode(Integer data) { super(data); }

            public void setData(Integer data){
                System.out.println("MyNode.setData");
                super.setData(data);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Si escribimos el siguiente código
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        MyNode mn = new MyNode(5);
        Node n = mn;            // Tipo en bruto - UncheckedWarning
        n.setData("Hola Mundo");
        Integer x = mn.data;    // Causa una ClassCastException.
    \end{lstlisting}
    ... al hacer el borrado de tipos, el compilador infiere esto:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        MyNode mn = new MyNode(5);
        Node n = (MyNode)mn;
        n.setData("Hola Mundo");
        Integer x = (String)mn.data;
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    ¿Qué fue lo que pasó?
    \begin{itemize}
        \item \texttt{n.setData("Hola Mundo")} causa que el método \texttt{setData(Object)} sea ejecutado en MyNode (porque lo heredó de Node).
        \item En el cuerpo de \texttt{setData(Object)} el atributo \texttt{data} del objeto referenciado por \texttt{n} está asignado como String.
        \item El campo data de ese mismo objeto, referenciado vía \texttt{mn}, puede ser accesado y se espera que sea un Integer.
        \item Tratar de asignar una String a un Integer causa el ClassCastException por un cast insertado por el compilador.
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Consideremos las clases modificadas después del borrado de tipos:
    \begin{lstlisting}[gobble=8,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        public class Node{
            public Object data;

            public Node(Object data){ this.data = data; }

            public void setData(Object data){
                System.out.println("Node.setData");
                this.data = data;
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
        public class MyNode extends Node {

            public MyNode(Integer data){ super(data); }

            public void setData(Integer data){
                System.out.println("MyNode.setData");
                super.setData(data);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    Hay un problema, ya que \texttt{MyNode.setData(Integer)} no coincide con el método en la superclase \texttt{Node.setData(Object)}.\\
    \vspace{2em}
    El método \texttt{MyNode.setData} no sobreescribe al método \texttt{Node.setData}.\\
    \vspace{2em}
    Para preservar el polimorfismo entre clases, el compilador crea el método sintético
    \texttt{MyNode.setData(Object)}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Borrado de tipos}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class MyNode extends Node {

            //Método sintético (de puente)
            //Autogenerado por el compilador
            public void setData(Object o){
                setData((Integer) o);
            }
            /*...*/
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Restricciones}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Restricciones}
    \begin{itemize}
        \item No se pueden crear genéricos con tipos primitivos.
        \item No se pueden crear instancias de parámetros de tipo
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            T t = new T();
        \end{lstlisting}
        \item No se pueden declarar variables estáticas con el parámetro de tipo
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            public class MiClase<T>{
                private static T miVar;
            }
        \end{lstlisting}
        \item No se puede usar \textit{casts} o \javakw{instanceof} con tipos parametrizados.
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            public static <E> void test(List<E> list){
                if(list instanceof ArrayList<Integer>){
                    /*...*/
                }
            }
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Restricciones}
    \begin{itemize}
        \item No se pueden crear arreglos (\textit{arrays}) de parámetros de tipo.
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            List<Integer>[] arr = new ArrayList<>[2];
        \end{lstlisting}
        \item No se pueden crear, atrapar, o arrojar objetos de tipos parametrizados.
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            class MathException<T> extends Exception { /*..*/ }
            class ListaLlenaException<T> extends Throwable { /*..*/ }
        \end{lstlisting}
        \begin{lstlisting}[gobble=12,basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
            public static <T extends Exception, J> void execute(List<J> jobs){

                try{
                    //Ejecutar cada trabajo
                }catch(T e){
                    // ...
                }
            }
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Genéricos}
    \framesubtitle{Restricciones}
    \begin{itemize}
        \item No se puede sobrecargar un método donde lo parámetros de tipo en cada sobrecarga son borrados al mismo tipo en bruto.
        \begin{lstlisting}[gobble=12]
            public class Ejemplo {
                public void print(Set<String> strSet) { }
                public void print(Set<Integer> intSet) { }
                //Se crean dos funciones con la misma representación
            }
        \end{lstlisting}
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Ejercicios}
    \begin{ejercicio}
        Hacer un programa que lea 10 números de la entrada y los almacene en una \texttt{List}.
        \begin{itemize}
            \item Hacer un método genérico que cuente cuántos de esos números son impares; considérese solo la parte entera.
            \item Hacer un método genérico que obtenga el mayor número dado un rango de posiciones $[$inicio, fin$)$
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}
\end{frame}

\end{document}
